Lieferung frei Haus – Günter Norbert
Die Vergangenheit kann nicht mehr verändert werden, nur verdrängt. Doch was passiert, wenn alles ans Licht kommt und jeder über deine Vergangenheit erfährt? Mit dieser Thematik beschäftigt sich auch die Kurzgeschichte „Lieferung frei Haus“ von Günter Kunert, die 1981 erschienen ist.
Die Kurzgeschichte handelt von Friedrich W. Schmall der in einer geheimnisvollen Stadt lebt. Tag für Tag steigt seine Neugierde an den LKWs, die seit einer Zeit regelmäßig schwere Verpackungen an Haustüren liefern. Die Empfänger nehmen diese mit entsetzen, traurigen Gesichtern entgegen. Nach fehlgeschlagenen Gesprächsversuchen mit Lieferanten und Empfänger, um den Inhalt dieser Boxen herauszufinden, unterhaltet er sich eines morgens in dem Stiegenhaus seiner Wohnung mit einer Putzfrau. In diesem Gespräch erfährt er über den Inhalt der Leichen, um später seine Freundin mit einer diesen Boxen zu erwischen. Nach Entsetzen über dieses Ereignis wird er selbst eines Tages mit so einer Lieferung erwischt.
Der neutrale Erzähler gibt die Handlung wieder, wobei er die Geschehnisse von außen wahrnimmt und zeitdeckend erzählt. Erzählt wird in der Er-Form, dies an vielen Zeilen wie zum Beispiel „Er kehrte vom[…]“ (Z.16) erkennbar ist. In dieser Geschichte kommt sowohl eine Figurenrede als auch ein Erzählerbericht vor, was zu einer angenehmen und vor allem interessanten Mischung führt.
Grundsätzlich wird die Standardsprache verwendet, obwohl man in der Handlung auch einzelne nicht sehr bekannte Fremdwörter findet. Der Satzbau ist nicht sehr eindeutig, obwohl er mehr Richtung hypotaktisch schwangt.
Um gleich interessant in die Geschichte zu starten, befindet sich bereits mit „Im Straßenbild: keine merkliche Veränderung.“ (Z.1) in der ersten Zeile eine Ellipse. Günter arbeitet auch mit Satzzeichen, um Textstellen hervorzuheben, die einzelne Textstellen dramatischer darstellen sollen, wie zum Beispiel „Jahre ist das nun her – Jahre!“ (Z.57). Des Weiteren befinden sich auch Parallelismen in der Geschichte, die den Leser auf Trab halten. Ein gutes Beispiel dafür ist „Zwei, drei Schritte. Zwei, drei Stufen“ (Z.144). Zusätzlich ist dies auch noch eine Anapher, die den Textteil nur umso interessanter macht. Um den Lesern einen besseren Eindruck zu vermitteln, hat Kunert mit Metaphern nicht gespart, mit „[…] hob schmetterlingsleicht die Schultern […]“ (Z.95) und „[…] in selbstverschlingender Finsternis.“ (Z.123) sind hier nur zwei von vielen aufgezählt. Weiters findet man auch einen Neologismus „[…] dem Nahrungsgewinnler.“ (Z.73) und Wiederholungen wie „Schäm dich, schäm dich …“ (Z.166).
Entscheidend für die Deutung der Geschichte ist der Schluss. Die Hauptintention des Autors war, dass einen die Vergangenheit eines Tages einholen wird und man schon davor zu ihr stehen sollte. Alle Fehler werden eines Tages aufgedeckt, sie können nicht auf ewig verborgen bleiben. Gerade wenn diese Fehler bedeutend über deine Zukunft sind, solltest man diese so früh wie möglich beheben oder minimaleren. Man könnte den Schluss allerdings auch deuten, dass man guten Freunden, Familie oder Bekannten manchmal verzeihen muss. Wird dies nicht getan so kann das Leben dieser Person stark beeinflusst werden und so wie auch in dieser Geschichte negativ enden.
Zusammenfassend kann man konstatieren, dass die Geschichte alle LeserInnen informieren will, dass die Vergangenheit eines Tages aufgedeckt wird obwohl man versucht dies zu vermeiden. Egal wie schlecht deine Taten waren, wenn die Menschen verzeihen sollen, muss man es ihnen selbst sagen.
519 Wörter
